<cesDoc id="urd-w-socsci-sociology-so05.uss" lang="urd">
<cesHeader type="text">
<fileDesc>
<titleStmt>
<h.title>urd-w-socsci-sociology-so05.uss.txt</h.title>
<respStmt>
<respType>Electronic file created by</respType>
<respName>Central Institute for Indian Languages, Mysore</respName>
<respType>transferred into Unicode and CES format by</respType>
<respName>"Unicodify" software by Andrew Hardie</respName>
</respStmt></titleStmt>
<publicationStmt>
<distributor>UCREL (on behalf of CIIL)</distributor>
<pubAddress>Department of Linguistics, Lancaster University, Lancaster, LA1 4YT, UK</pubAddress>
<availability region="WORLD"></availability>
<pubDate>03-08-01</pubDate>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<biblStruct>
<monogr>
<h.title>Samaji</h.title>
<h.author>S Alvi</h.author>
<imprint>
<pubPlace>India</pubPlace>
<publisher>Unknown - Book</publisher>
<pubDate>1987</pubDate>
</imprint>
<idno type="CIIL code">so05.uss</idno>
</monogr></biblStruct></sourceDesc></fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>Text collected for the CIIL Corpus, subsequently integrated into the EMILLE/CIIL Monolingual Written Corpora.</projectDesc>
<samplingDesc>Simple written text only has been transcribed. Diagrams, pictures and tables have been omitted. Sampling begins at page 156/.</samplingDesc>
<editorialDecl><conformance level="1"></conformance></editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<creation><date>03-08-01</date></creation>
<langUsage>Urdu</langUsage>
<wsdUsage>
<writingSystem id="ISO/IEC 10646">Universal Multiple-Octet Coded Character Set (UCS).</writingSystem>
</wsdUsage>
<textClass>
<channel mode="w">print</channel>
<constitution type="composite"></constitution>
<domain type="public"></domain>
<factuality type="fact"></factuality>
</textClass>
<translations></translations>
</profileDesc>
<revisionDesc></revisionDesc>
</cesHeader>

<text><body>

<p>                                   (156) 1</p>

<p>                                  6باب 17</p>

<p>                               0سماجی مسائل 
                             0(Social Problems)</p>

<p>	سماجی مسائل کو چار بڑی قسموں مےں بانٹا جا سکت اہے۔ معاشی، طبعی، 
نفسےاتی اور تہزےبی۔ معاشی مسائل مےں غربت، بے روزگاری وغےرہ کے مسائل 
آتے ہےںط طبعی مےں بےمارےاں اور عضوےاتی سبب آتے ہےں۔ نفسےاتی مسائل مےں 
دماغی پرےشانےاں، تہزےبی مسائی مےں بےوہ عورتوں کا مسئلہ، سہارا لوگوں کے 
مسائل شامل ہےں۔ اگرچہ ان مسائل کو الگ الگ نوعےت کے لحاظ سے مختلف 
قسموں مےں باٹا گےا ہے مگر در اصل ان مسائل کی کویئ اےک وجہ نہےں ہوتی بلکہ بہت 
سی وجوہات ہوتی ہےں مثلاََ غربت کا مسئلہ اےک مخصوص طبقہ سے تعلق رکھتا ہے
جس کا سےکڑوں برسوں سے استحصال کےا جارہا ہے لہزا اس کی وجوہات مےں معاشی 
وجوہ کے ساتھ ساتھ مخصوص تہزےب کے رسم و رواج بھی شامل ہےں۔ اس کے 
علاوہ حکومت کے غلط پلاننگ بھی اس کے اسباب مےں سے اےک ہے۔ اسی طرح 
بےماری کا مسئلہ بعص اوقات لوکوں کی صحت کی لاپرواہی اور ماحول کی گندگی کی 
وجہ سے پےدا ہوتا ہے۔ اس مےں انسان کی جسمانی حالت کو اتنا دخل نہےں جتنا
 
                                (157) 2</p>

<p>ماحول کی گندگی کا ۔مجرمانہ ذہنےت کے بارے مےں بعض لوگوں ےہ خےال ہے کہ 
ےہ موروثی کصلت ہوتی ہے۔ ان کی دماغی ساخت اور صورت شکل عام لوگوں سے
مختلف ہوتی ہے۔ مگر بعض لوگ اس نظرےہ کو غلط ثابت کرتے ہےں اور کہتے ہےں کہ 
ےہ چےز ان لوگوں کے افراد مےں پےدا ہو جاتی ہے جن کا استحصال ہوتا رہا ہے۔ در اصل 
مجرمانہ ذہنےت کا کویئ اےک سبب نہےں ہوتا بلکہ بہت سے اسباب ہوتے ہےں۔</p>

<p>	سماجی مسائل کی اےک اہم وہہ سماجی عدم تنظےم ہے سماج در اصل 
اےک اےسی تنظےم کا نام ہے جو عادات و اطوار، طور طرےقوں، رسم و رواج، غرض ہر 
سماج سے متعلق چےزےں پائی جاتی ہے۔ سماجی اداروں مےں بھی اےک توازن اور 
تنظےم ہوتی ہے جس کی و+جہ سے سماج کے سب کام منظوم طور پر انجام پاتے ہےں۔ 
#اگر ےہ 
توازن اور تنظےم ختم ہو جائے تو سماجی زندگی مےں خلل پڑتا ہے۔ لوگوں کے آپسی 
تعلقات خرب ہو جاتےں ہےں جو مختلف مسائل کی شکل مےں ظاہر ہوتے ہےں۔ اگر سماج
منظم ہوتا ہے تو سماج مےں ےک جہتی ہوتی ہے اور لوگ سماجی حدود کو مانتے ہےں 
#اور
لوگوں پر سماج کا کنٹرول قائم رہتا ہے مگر تنظےم کے ختم ہونے کی صورت مےں سماج
مےں جھگڑے اٹھ کھڑے ہوتے ہےں اور سماج مختلف مسائل سے دو چار ہوتا ہے
ےہ مسائل انفرادی ےا اجتماعی دونوں طرح کے ہو سکتے ہےں۔ انفرادی عدم تنظےم مےں 
#بچوں
کے جرائم، شراب کی عادت، عورتوں کے ساتھ بدسلوکی وغےرہ شامل ہےں۔ خاندان
مےں جب تنظےم ختم ہو جاتی ہے اس کے نتےجے مےں طلاق، عورتوں کے ساتھ بدسلوکی 
بڑوں کا ادب لحاظ نہ کرنا وغےرہ خرابےاں پےدا ہوتی ہےں۔ سماجی طبقہ مےں اگر تنظےم 
مففود ہو جاتی ہے تو غربت، بے روزگاری، جرائم، رشوت ستانی پائی جاتی ہے۔ 
اس لئے ےہ کہا جا سکتا ہے کہ مزکورہ بالا مسائل در اصل سماجی تنظےم مےں خلل پڑنے 
اور سماجی احساس کے ختم ہو جانے کی وجہ سے پےدا ہوتے ہےں۔
 
                                   (158) 3
اب ہےم چند سماجی مسائل کا جائزہ لےں گے:
01۔ جرم :0 جرم اےک اےسا سماجی مسئلہ ہے جو ہر سماج مےں پاےاجاتا ہے۔ اس 
مےں وہ چےزےں شامل ہےں جن کی سماج ممانعت کرتا ہے۔ مگر کچھ لوگ سماج کی 
#پابندےوں
کی پرواہ نہےں کرتے اور اےسے کام کرتے ہےں جن کو سماج منع کرتا ہے اور اےسے کاموں
کو نہےں کرتے جن کا سماج حکم دےتا ہے۔ جرم کا مسئلہ آج کے ترقی ےافتہ سماج کا 
اےک اہم مسئلہ ہے۔ اگر چہ قدےم زمانے مےں ےہ زےادہ اہم نہےں تھا کےوں کہ اس زمانے 
مےں سماج کے آداب اور رواےات کو توڑان آسان کام نہےں تھا۔ سماجی آداب کی خلاف 
#ورزی
کو  پورا سماج کے نا پسند کرتا تھ، اس لئے ان کی خلاف ورزی کرنے کی کم ہی ہمت 
#ہوتی 
تھی۔ موجودہ سماج مےں رواےات اور آداب کمزور پڑ گئے ہےں اور لوگوں مےں ان کی 
عظمت اور اہمےت نہےں رہ گئی ہے۔ قانون لاگو کرنے والے بھی جرم کے انسداد
مےں زےادہ کار گر نہےں ہو سکتے  کوں کہ سماج کے دوسرے ممبران کے ساتھ تعاون 
نہےں کرتے بلکہ بعص لوگ مجرموں کو پناہ دےتے ہےں۔ مختصراََ جرم کی مندرجہ ذےل 
#وجوجات 
ہو سکتی ہےں:</p>

<p>	1۔ خاندان مےں عدم تنظےم، سماجی کنٹرول کا نہ ہونا، سماجی اداروں کی خربےاں 
وغےرہ۔ آج کل خاندان عدم تنظےم کا شاکر ہےں کےوں کہ خندان کا وہ رول نہےں رہ گےا
ہے جو پہلے تھا۔ اب بچے والدےن کے کنٹرول مےں نہےں ہےں کےوں کہ والدےن نا کی 
طرف پوری توجہ دےنے سے قاصر ہےں۔ لہزا بعض بچوں مےں مجرمانہ ذہنےت پےدا 
ہو جاتی ہے اور روک ٹوک نہ ہونے کی وجہ برابر قائم رہتی ہے۔ بعص سماجی ادارے
سماجی خرباےوں کو جنم دےنے کے ذمہ دار ہوتے ہےں۔ مثلاََ ہندوستانی سماج مےں جہےز
ذات پات، چھوت چھات کو مزہبی تقدس حاصل ہے۔ جس کے نتےجے مےں عورتوں پر 
مظالم، شراب نوشی اور جرائم مےں فروغ ہوتا ہے۔ ہمارا تعلےمی نظام بھی ناقص ہے۔
 
                                 (159) 4</p>

<p>اس مےں اخلاقی اور مزہبی، قدروں کی طرف کوئی توجہ نہےں دی جاتی جس کی 
#وجہ سے
اخلاقی قدروں کا فقدان ہو گےا ہے۔ لوگ اخلاق سے گرے ہوئے کام کرتے ہےں اور 
انھےں احساس بھی نہےں ہوتا کہ وہ خراب کام کر رہے ہےں۔</p>

<p>	2۔ سماجی وجوہات کے ساتھ ساتھ کچھ معاشی وجوہات بھی ہےں۔ مثلاََ غربت،
بے روزگاری، امےر اور غرےب طبقے کے معےار زندگی مےں زبردست فرق لوگوں کو 
ارتکاب جرم کی طرف مائل کرتے ہےں۔ بعض جرائم اچھی حےثےت والے بھی کرتے ہےں۔ 
#مثلاََ
رشوت ستانی، ملاوٹ، کالا دھن حاصل کرنا، حکومت کو ٹےکس نہ دےنا وغےرہ۔</p>

<p>02۔ دہشت گردی0 دنےا کے تمام ملک دہشت گردی کی مزمت کرتے ہےں
                 اس کی نوعےت دوسرے جرموں سے مختلف ہوتی ہے۔
اس کی وجوہات مےں صرف غربت، عدم و تنظےم اور سماجی عدم کنٹرول ہی نہےں بلکہ 
#اور بہت 
سے اسباب ہوتے ہےں جن مےں سب سے اہم سےاسی اسباب ہوتے ہےں۔ دہشت گردی 
مےں بے گناہ انسناوں کی جانےں لےنے مےں دہشت گردوں کو کوئی عار نہےں ہوتا۔ ان کا 
#مقصد
مال اسباب ےا روپےہ لوٹنا نہےں ہوتا۔ وہ اپنی سےاسی مانگےں منگوانے کے لئے بے گناہ 
#لوگوں
کا خون کرتے ہےںاور خود اپنی جان دےنے کے لئے بھی تےار ہو کر آتے ہےں۔ بعص دہشت
گرد ہوائی جہاز مےں جعلی پاسپورٹ بنوا کر سوار ہو جاتے ہےں اور جہاز پر اپنا اسلحہ 
#دکھاکہ 
قبضہ  کر لےتے ہےں اور ان کے مطابق عمل نہ کرنے کی صورت مےں وہ ہوائی جہاز کو بم 
#سے
اڑادےنے کی دھمکی دےتے ہےں اور جہاز کو کسی دوسری جگہ لے جانے کا حکم دےتے ہےں۔ 
#مسافر
اپر عملہ کچھ بھی نہےں کرسکتا۔ بعض اوقات وہ اپنی مانگےں منوانے مےں کامےاب ہو 
#جاتے 
ہےں اور بعض اوقات مارے جاتے ہےں ےا گرفتار کر لےئ جاتے ہےں اور سزا پاتے ہےں 
تاہم اس وقت تک وہ بہت سے بے گناہ مسافروں کا قتل کر چکے ہوتے ہےں بعض دہشت 
گرد ہوائی جہازوں پر بم رکھ دےتے ہےں جس کے پھٹنے سے پرا جہاز تباہ ہو جاتا ہے 
#اور
 
                                   (160) 5</p>

<p>سب مسافر بھی ختم ہو جاتے ہےں۔ اس طرح دہشت گردوں کے ہاتھوں ہزاروں 
ہانےں ضائع ہو جاتی ہے۔ جےسا کہ پہلے بتاےا گےا دہشت گردی کی وجہوں مں سب ے
اہم وجہ سےاسی ہوتی ہے۔ اس کی مثال فلسطےنی دہشت گردی ہے۔ فلسطےنی خانما 
#برباد 
لوگ ہےں جو مختلف عرب ملموں مےں مہاجر بستےوں مےں نہاےت غربت اور انتشار کی 
#حالت 
مےں زندگی گزار تے ہےں۔ ان کا اصل وطن فلسطےن ہے ہس کے بڑے ہصہ پر 1947ئ 
مےں اسرائےل کی حکومت امرےکہ اور برطانےہ کی مدد سے قائم کی گئی۔ اس کے خلاف 
#اپنا
غم و غصہ دکھانے کے لئے وہاں کے باشندے اپنا گھر بار چھوڑ کر پڑوسی ملکوں مےں 
آباد ہو گئے۔ اس وقت سب عرب ممالک فلسطےنےوں کے طرفادار تھے اور انھوں نے 
اسرائےل کو تسلےم نہےں کےا۔ بالآخر 1967 ئ مےں عربوں اور اسرائےلےوں مےں اےک 
#زبردست 
جنگ ہوئی جس کے نتےجے مےں عرب ممالک کو بری طرح شکست ہوئی کےوں کہ امرےکہ 
اسرائل کا سب سے بڑا مدد گار تھا۔ اس جنگ مےں اسرائےل نے اپنے پڑوسی عرب ممالک 
کے کچھ حصوں پر فبضہ کر لےا اس طرح بہت سے فلسطےنی جو ان حصوں مےں آباد تھے 
#انھےں
اےک بار پھر وہاں سے نکلنا پڑا اور مہاجر بستےوں مےں رہنے لگے۔ بعض عرب ملکوں مثلاََ
اردن اور مصر نے انھےں اپنے ےہاں سے ہٹا دےا۔ ان کیکچھ بستےاں لبنان مےں ہےں
جہاں سے وہ اسرئےل پر حملے کرتے ہےں اور اسرائل ان کی بستےوں پر بمباری کرتا
ہے۔ ان حالات مےں فلسطےنےوں کے دو بڑے دشمن امرےکہ اور اسرائل ہےں۔ وہ 
ان ملکوں سے باضابطہ جنگ نہےں لڑ سکتے اس لئے انھوں نے دہشت گردی کا طرےقہ
اپناےا ہے۔ وہ امرےکہ کے جہازوں کا اغوا کرتے ہےں اور امرےکےوں کو قےدی بنالےتے ہےں 
اور اسرائےل مےں دشت گردوں کو حملہ کرنے بھےجتے ہےں۔ دہشت گردوں کو بہت سخت
سزائےں دی جاتی ہےں مگر وہ ان سزاوں سے نہےں ڈرتے اور اپنی جان کی کوئی پروہ
نہےں کرتے۔ فلسطےنےوں کی دہشت گردی ختم کرنے کا ےہی اےک طرےقہ ہے کہ متعلقہ 
#فرےق
 
                                     (161) 6</p>

<p>	3۔ دولت کی غےر مساوی تقسےم ےعنی معاشی اداروں کا اپنا کام ٹھےک طور پر 
#انجام نہ دےنا۔</p>

<p>	ان خرابےوں کو دور کرنے کے لئے ےہ ضروری ہے کہ سماجی ادارے اس طرح 
منظم کئے جائےں کہ اس خراب کو دور کرنے کے لئے موثر قدم اٹھاےا جا سکتا مثلاََ لوگوں
مےں اس بات کا ازہساس پےدا کران کہ پس مانہ طبقے کو اوپر اٹھاےا جائے اور پس ماندہ 
طبقے کو خاص مراعات دی جئےں۔ صرف حکومت کے قانون بنانے سے کچھ نہےں ہو سکتا 
کےوں کہ اگر پورا معاشرہ اس کے کرنے کے لئے تےار نہےں ہوگا تو کامےابی نہےں ہو 
#سکتی۔</p>

<p>04۔ بے روز گاری0 بے روز گرری کا مسئلہ بنےادی طور پر سماجی مسئلہ ہے
                 حالانکہ اس کی وجوہات مےں معاشی حالات اور حکومت
کی بد انتظامی بھی شامل ہے مگر بنےادی اہمےت سماجی حالات کی ہے کےوں کہ ہمارے 
سماج مےں لوگ ہاتھ کے کام کو ذلےل سمجھتے ہےں۔ اگر دےہات کے لوگ بھی پڑھ لکھ
جاتے ہےں تو وہ کھےتی باڑی چھوڑ کر شہر چلے جاتے ہےں اور نوکری تلاس کرتے ہےں
اگر چہ کچھ لوگوں کو نوکری مل جایت ہے پھر بھی بہت سے اےسے ہوتے ہےں جنھےں 
#نوکری 
نہےں ملتی۔ ےہ لوگ بےکار رہنا پسند کرتے ہےں مگر کوئی دوسرا کام پند نہےں کرتے 
ےہ شہر نہےں چھوڑنا چاہتے۔ اس کی وجہ سے دےہات مےں کام کرنے والوں کی کمی ہو 
#جاتی 
ہے اور پےداوار مےں کمی آجاتی ہے اور شہر ےمں بے روز گاری بڑھتی ہے۔ اسی طرح 
تعلےم ےافتہ طبقہ ےہ چاہتا ہے کہ اسے ملازمت مل جئے اور کوئی دوسرا کام وہ نہےں 
پسند کرتا کےوں کہ سماج مےں سرکاری نوکری کو دوسرے کاموں کے مقابلہ مےں زےادہ 
عزت کی نگاہ سے دےکھا جاتا ہے۔ نورکی کچھ لوگوں کو ملتی ہے اور زےادہ تر بےکار 
#رہتے
ہےں۔ </p>

<p>	دنےا کے ترقی ےافتہ ملکوں مےں ےہ مسئلہ زےادہ شدےد نہےں جتنا ہندوستان مےں 
 
                                 (163) 7</p>

<p>ہے۔ کےوں کہ وہاں لوگوں کو کوئی بھی کام کرنے مےں عار نہےں ہوتا۔ وہ ہاتھ سے کام 
کرنے کو بے عزتی نہےں سمجھتے۔ بعد مےں ان کو ان کی لےاقت کے مطابق کام مل جاتا ہے
اس بے روزگاری کو دور کرنے کے لئے ےہ ضروری ہے کہ لوگ کسی کام کو خاص طور سے 
ہاتھ سے کام کو ذلےل نہ سمجھےں۔ اس کے بعد حکومت کی ےہ ذمہ داری  ہے کہ وہ 
#زےادہ 
کار خانے قائم کرے جن مےں لوگں کو کام ملے۔ نوجوان تعلےم ےافتہ لوگوں کو خود اپنا
کارو بار کرنے کے لئے حکومت کو قرضہ دےنا چاہئے تاکہ بجائے نوری کی تلاش مےں 
سر گرداں پھر نے کے خود کوئی کام شروع کرےں۔</p>

<p>	بر روز گاری کے مسئلہ کے حل کے لئے مندرجہ ذےل چےزےں ضروری ہےں۔
0تعلےم کے نظام مےں تبدےلی 0 ہماری تعلےم کا زندگی سے زےادہ تعلق
                            نہےں ہے۔ موجودہ تعلےم در اصل انگرےز
حکمرانوں نے کلرک تےار کرنے کے لئے شروع کی تھی جو اب تک تقرےباََ اسی ڈھرے پر 
چل رہی ہے جس پر انگرےزوں نے اسے ڈال دےا تھا۔ اس تعلےم سے ہاتھ کے کام کو لوگ
ذلےل سمجھنے لگے۔ ہندوستان کے حالات کے لئے ےہ ضروری ہے کہ تعلےم اےسی ہو جو 
#زندگی
کے لئے تےار کرے ےعنی زراعت، حفت، تجارت وغےرہ تعلےم مےں ہاتھ کے 
کام کو عزت کا مقام دےا جاتا چاہئے تاکہ تعلےم حاصل کرنے کے بعد لوگ ہاتھ سے کام کرنے 
کو ذلےل نہ سمجھنے لگےں۔</p>

<p>0صنعتی ترقی0 اس کا مطلب صرف ےہ نہےں ہے کہ صف بڑے بڑے کارخانے
               ہی قائم کئے جائےں بلکہ گھرےلو صنعت کو بھی فروغ دنےا چاہئے
کےوں کہ بڑے کار خانے مےں اگر دس ہزار آدمےوں کو کام مل سکتا ہے تو گھرےلو 
#دستکاری 
سے لاکھوں کروڑوں آدمےوں کو روز گار مل سکتا ہے۔
 </p>

<p>                                    (164) 8</p>

<p>0زراعتی ترقی0 زراعت کی طرف بھی خاص توجہ کی ضرورت ہے کےوں کہ 
              بہت سے لوگ زراعتی زندگی کو چھوڑ کر صنعتی زندگی 
کو پسند کرتے ہےں۔ ےہ بھی بے روزگاری کی اےک وجہ ہے۔ زراعت کروڑوں لوگوں
کو کام فراہمی کرسکتی ہے۔ اس لئے سماج مےں اےسے حالات پےدا کرنے  ضرور ہےں کہ
زراعت بھی زےادہ سے زےادہ فائدہ مند ہو سکے۔ زراعتی زندگی کے معےار کو اونچا
کےا جائے تاکہ لوگ دےہاتں زندگی کو کمتری سمجھ کر اسے نہ چھوڑے۔ ےعنی دےہاتوں
وہ تمام آرام اور سہولتےں مہےّا کی جائےں جو شہروں مےں مےسر ہےں۔</p>

<p>05۔ فرقہ وراےت0 فرقہ وارےت اےک اہم سماجی مسئل ہے، جس کے بہت 
                سے پہلو ہےں مثلاََ سےاسی، انتظامی، معاشی وغےرہ 
فرقہ وارےت کئی قسم کی ہوتی ہے، مثلاََ مزہب پر مبنی ےا زات پات پر مبنی۔ مساجی 
نقطہئ نظر سے ہر فرقہ کے لوگوں کو اس کا اختےار ہے کہ وہ اپنے فرقے کی بھلائی کی 
کوشش کرےں مگر جب ےہ چےز تنگ نظری کا سبب بن جاتی ہے اور آدمی سوائے اپنے 
فرقے کے اور کچھ نہےں سوچتا اور اپنی قومی ذمہ داری کو بھی نظر انداز کر دےتا ہے تو 
ےہ چےزے خرب ہے۔ انسان کو چاہئے کہ اپنے فرقے کی بھلائی کے ساتھ ساتھ دوسرے
فرقوں کے مفاد کو بھی پےش نظر رکھے۔ مثلاََ مزہب کو لےجئے، بعض لوگ ےہ سمجھتے 
#ہےں
کہ مزہب پر عمل کرنا اور مزہب کو ماننا بنےاد پرستی ہے۔ ےہ بات ٹھےک نہےں ہ کےونکہ
مزہب پر عمل کرنا کوئی غلط بات نہےں ہے۔ اےک جمہوری ملک مےں کوئی بھی کسی 
#مزہب 
کے ماننے والے کو مجبور نہےں کر سکتا کہ وہ اپنے مزہبوں سے دشنمی رکھی جائے البتہ
مزہب کے نام پر برابر لڑائی جھگرے ہوتے رہتے ہےں۔ در اصل اس کی وجہ مزہب
نہےں ہے بلکہ چند مٹھی بھر لوگ ہےں جو اپنے اپ کو مزہب کا علمبردار کہتے ہےں اور </p>

<p>                                  (165) 9</p>

<p>اپنے ہم مزہبوں کو دسرے مزاہب کے خلاف اشتعال دلاتے ہےں اور لڑاتے 
ہےں۔ ان جھگڑوں مےں عام لوگ شامل نہےں ہوتے، صرف سماج دشمن عناصر پےش 
پےش ہوتے ہےں۔ ان سماج دشمن عناصر کا ان جھگڑوں سے ےہ فائدہ ہوتا ہے کہ وہ
کمزور طبقہ کے لوگوں کا مال اسباب لوٹے ہےں۔ ان مےں دہشت پھےلانے کے لئے 
ان کے مکانوں اور دوکانوں مےں آگ لگاتے ہےں اور بے گناہ لوگوں کا قتل کرتے ہےں
اس لئے ہم ےہ کہہ سکتے ہےں کہ فسادات سماجی انتشار اور عدم تنظےم کی نشان دی 
#کرتے
ہےں ےعنی ےہ کہ سماج مےں لاقانونےت اور بد انتظامی ہے۔ اگر انتظام ٹھےک ہو تو 
سماج دشمن عناصر کو اتنی چھوٹ نہےں مل سکتی کہ وہ ہفتوں اور مہےنوں کے لئے 
#کسی شہر 
کا امن و امان ختم کرےں۔ بالآخر جب انٹطامےہ سختی کرتی ہے تو ےہ ہنگامے ختم ہو 
#جاتے 
ہےں اور عوام کی زندگی پھر معمول پر آجاتی ہے۔</p>

<p>اسی طرح ذات پات کی بنا پر فرقہ وارےت پای جاتی ہے۔ ہمارے ملک 
مےں کچھ لوگ اونچی ذات کے ہےں اور کچھ نےچی ذات سے تعلق رکھتے ہےں۔ قدےم 
#زمانے
مےں نےچی ذات کے لوگں کو دباےا گےا اور ان کا استحصال کےا گےا مگر اب جمہوری دور 
#مےں 
ےہ چزےز معےوب سمجھی جاتی ہے کہ ملک کے کھ لوگ ترفی کرےں اور کچھ پس ماندہ 
#رہےں ہمارے
دستور نے نہ صرف چھوت چھات کو ختم کر دےا اور سب کو برابر کے حقوق کئے بلکہ 
#پسماندہ 
طبقوں کو خاص رعاےتےں دے تاکہ وہ تےزی سے ترقی کرےں۔ ےہ بات اونچی ذات والوں 
کو ناپزند ہے۔ وہ اب بھی ان کو اپنے برابر نہےں سمجھتے اور ان کا استصال کرنا چاہتے
ہےں۔ اس کا نتےجہ ےہ ہوتا ہے کہ دونوں فرقوں مےں کش مکش ہوتی ہے اور اکثر 
#فسادات کی 
نوبت آجاتی ہے۔</p>

<p>	مثلاََگجرات مےں حال مےں بڑے پےمانے پر اس لئے فسادات ہوئے کہ کمزور طبقہ
کے لوگوں کو تعلےم حاصل کرنے اور نوکرےاں دےنے کے لئے خاص رعاےتےں کےوں دی گئی
 
                                (166) 10</p>

<p>ہےں۔ ےہ ہنگامہ در اصل حکومت کے خلاف تھا مگر کمزور طبقے اور اقلےتی طبقہ کے 
لوگ اس کی چپےٹ مےں آگئے اور مہےنوں تک ہندو مسلم فسادات ہوتے رہے۔
اس لعنت پر قابو پانے کے لئے ےہ ضروری ہے کہ عوام کو جمہوری اقدار کی اہمےت بتائی 
جائے اور تمام طبقوں کو ترقی کرنے کا موقع دےا جائے۔ اس کے بغےر نہ ملک ترقی کر 
#سکتا 
ہے نہ قومی ےک جہتی پےدا ہو سکتی ہے۔</p>

<p>06۔ شہروں کے فروغ کا مسئلہ (Urbanisation)</p>

<p>	شہروں کا فروغ جدےد سماج کی اےک اہم خصوصےت ہے۔ اس کی سب 
سے بڑی وجہ ےہ ہے کہ انسان کا فطرت پر کنٹرول بڑھ رہا ہے۔ نئی نئی مشےنےں
اےجاد ہو رہی ہےں جن کی وجہ سے پےداوار بڑھ رہی ہے۔ نئی نئی صنعتےں قائم 
#ہورہی 
ہےں۔ ان کار خانوں مےں ہزاروں آدمےوں کو کام ملتا ہے۔ اس کا نتےجہ ےہ ہوا کہ لوگوں 
#کا
معےار زندگی اونچا ہوا۔ لوگوں کو شہروں مےں آرام اور آسائش کی چےزےں آسانی 
سے مہےا ہو جاتی ہےں۔ بڑے بڑے تعلےمی ادارے اور اسکول ہوتے ہےں۔ روشنی اور 
پانی کا انتظام ہوتا ہے۔ اچھے مکانات ملتے ہےں۔ اس طرح شہر صنعت اور تجارت
کے مرکز بن گئے۔</p>

<p>	اس کا نتےجہ ےہ سوا کہ دےہاتوں سے لوگ کھنچ کر شہروں مےں آگر آباد ہو 
#گئے۔
شہروں اور دےہاتوں مےں آمد و رفت کی وجہ سے مےل جول بڑھا اس لئے دےہاتوں مےں 
شہروں زندگی کا کافی اثر پڑا۔ مثلاََ خاندان کی تنظےم، کھانے پےنے کے طرےقے، معےار 
#زندگی
لباس اور عقاد پر اثر پڑا مثلاََ پرانا خاندانی نظام گاوں سے بھی ختم ہو رہا ہے۔ گاون 
کے لڑ کے اور نوجوان شہروں مےں چلے جاتے ہےں اور اپنے آبائی پےشوں کو چھوڑ کر 
#شہروں
مےں محنت مزدوری کرنا پسند کرتے ہےں۔ شہروں کے اس روز افزوں فروغ کا ےہ
 
                                (167) 11</p>

<p>نتےجہ ہوا کہ خود شہروں مےں وہ خوبےاں نہےں رہ گئےں جو پہلے پائی جاتی تھےں۔ 
#کسی بڑے
شہر کو لےجئے وہاں لاکھوں کی تعداد مےں مزدور، کارےگر اور محنت کش طبقے کے لوگ 
جھگی جھونپڑی مےں رہتے ہےں، جنھےں ےہ بھی مےسّر نہےں وہ فٹ پاتھ پر پڑے 
#رہتے 
ہےں۔ بمبئی جو بڑے بڑے مالداروں کا شہر ہے اور بہت خوبصورت شہر ہے بد صورتی 
کا نمونہ بھی پےش کرتا ہے کےوں کہ اس کی دس لاکھ سے زےادہ آبادی جھگّی 
جھونپڑی مےں 
رہتی ہے۔ جو بہت گندی ہوتی ہےں اور جن مےںنہ پانی کا انتظامی ہوتا ہے نہ روشنی 
#کا 
تاہم گاوں سے شہروں مےں آنے والوں کا تانتا بندھ ہوا ہے۔ اس کا نتےجہ ہے ہوتا ہے
کہ گاوں  کی معےشت پر بھی برا اثر پڑتا ہے اور شہروں کی زندگی پر بھی۔</p>

<p>	ان حالات مےں ےہ اشد ضروی ہے کہ شہروں کی ان بے تکی بڑھوار کو رو کا 
جائے۔ صنعتےں صرف شہروں مےں ہی نہ قائم کی جئئے بلکہ گاوں مےں بھی قائم کی 
#جائےں
گاوں مےں چھوٹی صنعتےں قائم کی جا سکتی ہے۔ اس سے گاوں والوں کو کھےتی باڑی
کے علاوہ فائدہ مند کام ملے گا اور ان کا معےار زندگی اونچا ہوگا اور مزدوری کی 
تلاش مےں گاوں چھوڑ کر شہروں کی طرف بس جائےں گے۔ اس طرح دےہاتی سماج کی 
رواےات بھی قائم رہےں گی اور وہ لوگ شہری زندگی کے فوائد سے بھی محروم نہےں 
رہےں گے۔</p>

<p>0                         ۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔</p>

<p>                                     (168) 12
                               0سوالات حصہ سوئم</p>

<p>1۔ سماجی عمل اور سماجی تعامل کی تعرےف کےجئے۔
2۔ امداد باہمی اور مقابلہ کی اہمےت بتاےئے۔
3۔ مقابلہ اور تصادم مےں ےکا فرق ہے مثالوں سے سمجھاےئے۔
4۔ تطابف کسے کہتے ہےں اس کی اہمےت بتاےئے۔
5۔ انجزاب اور تطابق مےں فرق بتاےئے۔
6۔ سماجےانے سے آپ کےا مطلب سمجھتے ہےں۔ اس کے بارے مےں چند نظرےات بےان 
#کےجئے۔
7۔ ڈرکھائم کے سماجےانے کے نظرےہ پر تفصےلی نوٹ لکھئے۔
8۔ سماجی آداب اور لوگ طرےق کی تعرےف کےجئے۔ سماجی آداب اور لوک طرےق مےں 
#فرق بتائے۔
9۔ تعلےم کے ذےرعہ سماج کس طرہ افراد پر کنٹرول کرتا ہے؟
10۔ تعلےم کو کنٹرول کرنے والے عناصر بےان کےجئے۔
11۔ سماجی کنٹرول اور مزہب کے تعلق کی وضاحت کےجئے۔
12۔رسم وراج کی سماجی، اہمےت پر روشنی ڈالئے۔
13۔ سماجی تبدےلی سے آپ کےا مطلب سمجھتے ہےں۔ اس کے چند خاص نظرےات پر 
#روشنی ڈالئے۔
14۔ سماجی تبدےلی کے کےا عوامل ہےں وضاحت سے لکئھے۔
15۔ ماحول اور وراثت کی تعرےف کےجئے اور ماحول کی قسمےں بتائےے۔
16۔ سماجی زندگی اور اداروں پر جغرافےائی ماحول کے اثر کی وضاحت کےجئے۔
17۔ ماحول اور وراثت مےں کس کا اثر زےادہ ہوتا ہے۔ اس بارے مےں چند سائنٹفک 
#تجربات
کی مثلےں پےش کےجئے۔
17۔ شخصےت پر ماحول اور وراثت کے اثرات کا جائزہ لےجئے۔
 
                                   (169) 13</p>

<p>19۔ جرم اور غرےبی کے مسائل پر سماجی نقطہئ نظرے سے روشنی ڈالئے۔
20۔ مندرجہ ذےل سوالات کے کئی جوابات دےئے گئے ہےں۔ ان مےں سے صرف اےک جواب 
#صحےح
ہے اس پر نشان لگاےئے۔
مھہب عقائد اور عبادات کا اےسا نظام ہوتا ہے جس مےں عقےدہ کی حکمرانی ہوتی ہے 
#جس کا 
تعلق اےک بابعد الطبےعاتی طاقت سے ہوتا ہے، جسے انسان نہ سمجھ سکتا ہے نہ اپنے قابو 
#مےں کر 
سکتا ہے۔ ےہ قول مندرجہ ذےل مےں سے کس کا ہے؟
(1) مےک آئےور (2) گلن (3) گرےن (4) ڈاسن
ب۔ مندرجہ ذےل مےں سے کون سا بےان لوک طرےق سے متعلق ہے؟
(1) وہ مانے ہوئے طرز عمل جو کسی گروپ مےں سماجی ضرورت کے تحت پےدا ہوتے 
#ہےں۔
(2) افراد کی سماج کے ساتھ غےر محسوس اور اضطراری ہم آہنگی 
(3) چھوٹے موٹے کام جو پورے سماج مےں اےک طرےقے سے کئے جاتے ہےں۔
(4) وہ کام جن کا تعلق کسی اخلاقی قدر سے ہوتا ہے۔
ج۔ سماجےات مےں آداب کی اصطلاح کا مطلب ظاہر کرنے کے لئے مندرجہ ذےل مےں سے کون 
#سی تعرےف 
زےادہ صحےح ہے؟
(1) وہ لوک طرےق جو زندگی کی بہتری کے لئے ضروری ہےں۔ (2) وہ لوک طرےق جو 
#طرز عمل کو 
ٹھےک راستے پر رکھتے ہےں۔ (3) وہ لوک طرےق جو صحےح زندگی کا فلسفہ ہوتے ہےں۔
#(4)وہ 
رسم و رواج جو اخلاقی طرو پر ضروری ہوتے ہےں۔
د۔ مشہور ماہر سماجےات سمےنر کے مطابق تعلےم کی تعرےف مندرجہ ذےل مےں سے 
#چنئے :
(1) تعلےم بچوں کو سماجےانے کا اےک طرےقہ ہے۔ (2) تعلےم اپنے ساتھےوں کے ساتھ 
#ہمدردی
سکاھاتی ہے۔ (3) تعلےم اس کوشش کا نام ہے جو بچوں کو سماج کے آداب سے ورشانس 
#کرنے 
کے لئے کی جاتی ہے۔ (4) تعلےم وہ عمل ہے جس کے ذرےعہ گروپ کا سماجی ورثہ اےک 
#نسل سے دوسری</p>

<p>                                (170) 14
نسل کو پہنچاےا جاتا ہے۔
ہ۔ وہ عمل جس کے ذےرےعہ افراد اور گروپ دوسرے گروپ کی کلچر اور طرز عمل کو اپنا 
لےتے ہےں مندرجہ 
ذےل مےں سے بتائےے:
(1) ادغام (2) تطابق (3) مقابلہ
و۔ سماجی عمل کے لئے دو چےزےں ضروری ہےں جن مےں سے اےک سماجی مےل جول ہے، 
#دوسری 
چےز کو مندرجہ ذےل مےں سے چنئے:
(1) جوابی عمل (2) نقل (3) ابلاغ
ز۔ سماجی تبدےلی کا اےک نظرےہ ےہ ہے کہ کچھ قدرتی اور سماجی طاقتےں ہوتی ہےں 
#جو سماجی 
تبدےلی لاتی ہےں ان مےں عقل کا کوئی دخل نہےں ہوتا۔
مندرجہ ذےل مےں سے صحےح جواب پرنشان لگاےئے:
(1) نظرےہ انحطاط (2) نظرےہ چکر (3) نظرےہ جبرےت (4) نظرےہ عقلےت
ح۔ سماجےانے کا مطلب مندجہ ذےل سے جنئے:
(1) سماج کے کنٹرول مےں رہنا۔ (2) سماج کا اےک کار گزار ممبر بننا (3) سماج 
کو سب سے اونچا درجہ دےنا۔
21۔ خالی جگہ بھرئےے: 
رسم و رواج کی بنےاد اےسی ...... ہوتی ہے جس پر سماج کے سب لوگ عمل کرتے 
ہےں اور اسے اچھا سمجھتے ہےں۔
مندرجہ زےل سے چنئے:
(1) عادت (2) فطرت (3) جزباتےت
21۔ خالی جگہ بھرئےے:
..........اےک اےسا عمل ہے جس کے ذرےعہ افراد ےا گروپ اپنے مقصد کے حصول کے 
لئے منظم طرےقے سے کوششکرتے ہےں۔
مندرجہ ذےل مےں صحےح جواب منتخب کےجئے:
(1) انجزاب (2) ادغام (3) باہمی مدد</p>

<p>                               0۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔</p>

<p></p>

<p></p>

<p>
               0 
</p></body></text></cesDoc>